\section{Auswertung}
\subsection{Doppelspalt und Einzelspalt}
Werden die Intensitätsverteilung von einem Einzelspalt und einem Doppelspalt mit gleicher Spaltbreite $ b= 0,015\SI{0,015}{\milli}{\meter} $ so ist direkt sichtbar, dass die ersten Hauptmaxima des Doppelspalts deutlich höher in ihrer Intensität sind. Das nullte Hauptmaxima ist deutlich schärfer als das des Einzelspalts. Die Hauptmaxima höherer Ordnung haben ebenfalls eine höhere Intensität.
\subsection{Doppelspalte}
Nun werden Doppelspalte mit unterschiedlichen Spaltabständen $ ( 0,25mm,0,5mm und 1mm) $ untersucht.
Während bei $ 0,25mm $ und $ 0,5mm $ starke Interferenzphänomene beobachtbar sind, ist bei einem Spaltabstand von $ 1mm $ kaum Interferenz sichtbar.
\section{Diskussion}
\subsection{Doppelspalte}
Die stärksten Interferenzphänomene sind bei einem Spaltabstand von $ 0,5mm $ beobachtbar. Bei einem Abstand von $ 0,25mm $ ist ebenfalls Interferenz zu sehen, bei einem Abstand von $ 1mm $ aber war die Intensitätsverteilung eher die eines Einzelspalts. Wahrscheinlich ist dieser Abstand zu groß um Interferenz zu erzeugen.
\subsection{Mehrfachspalte}
Die Lage der Hauptmaxima wird bei allen Spaltenzahlen als gleich erwartet. Es wird erwartet, dass die Lage der Nebenmaxima mit zunehmender Spaltenzahl größer wird. Auch wird angenommen, dass mit größerer Spaltenzahl die Intensität der Hauptmaxima zunimmt und die Breite der Hauptmaxima abnimmt. Also die Hauptmaxima bei $ N=40 $ am hellsten und am schmalsten.
Entgegen der Erwartungen war bei einer Spaltenzahl von 5 die Intensität am höchsten und die Hauptmaxima am schmalsten.
Ein möglicher Grund hierfür wäre, dass der Laser nicht alle 40 Spalten beleuchten kann und einige Spalten nur zum Teil beleuchtet wurden. Das könnte das Interferenzmuster beeinflussen.
Der Formfaktor berechnet sich zu,
\begin{equation}
I_{m}=\frac{\sin \frac{3}{5} m \pi}{\frac{3}{5} m \pi}
\end{equation}
